---
nomor: 1140
nama: Nahary Latifah
foto:
  filename: tifa.JPG
  type: image/jpeg
  size: 34834
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/6ad91064-c24f-41fa-a4e0-dfa4caf211fb/tifa.JPG
seni: audiovisual
pengalaman: 3 tahun
website: tifanahar.blogspot.co.id
sosmed: 'https://www.youtube.com/watch?v=tLWyVY_uUv0&feature=youtu.be'
file:
  filename: cover film sepintu sedulang.jpeg
  type: image/jpeg
  size: 204919
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/a82a3c8f-40b4-4b91-8de7-8560bc55faa9/cover%20film%20sepintu%20sedulang.jpeg
title: 'POTRET PEREMPUAN & PEREMPUAN MEMOTRET:Etnomedisin di Malut'
lokasi: 'Maluku Utara (Tobelo, Ternate, Bajo-Kayoa)'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Seperti apakah mata perempuan native dari lingkungan akademik yang berbeda
  (ilmu kesehatan dan antropologi) memandang praktek pengobatan tradisional di
  lingkungan tempat tinggalnya? Bagaimana pula saya sebagai yang bukan native
  merekam hal serupa? Project ini berupaya menampilkan jagad pengetahuan
  etnomedisin wilayah kepulauan melalui beragam sudut pandang mata perempuan
  yang disajikan lewat photo-story. Sisi kepraktisan, fleksibel, daya jangkau
  serta memungkinkan untuk diteruskan photo-story menjadi pertimbangan
  digunakannya metode ini. Tema etnomedisin yang divisualisasikan juga berusaha
  memperlihatkan hal-hal terkait keberlangsungan sistem pengobatan masyarakat,
  misalnya masalah ekologi, live-history biang (dukun perempuan), serta proses
  pewarisan. 3 titik lokasi yang ditentukani itu, selain untuk melihat konteks
  permasalahan kesehatan di tiap tempat, juga untuk mengetahui ragam pengetahuan
  yang direpresentasi dari latar sejarah-tradisinya (Bajo yang kental dengan
  budaya lautnya, Tobelo dengan ekologi hutannya, dan Ternate berlatar
  kota/kerajaan). Dengan demikian, project ini memproyeksikan berlangsungnya
  dialog lintas budaya, lintas generasi, dan lintas keilmuan. Hasil yang
  disajikan dalam photo-story itu akan dilaunching dalam pameran dan diskusi
  sehingga terjadi proses silang pengetahuan serta adanya perspektif baru dalam
  menangkap isu-isu perempuan dan kesehatan di daerah. Geografi Maluku Utara dan
  keragaman identitasnya menjadi pintu masuk untuk melihat bagaimana ekologi
  pesisir yang memiliki keunikan varietas tanaman obat, variasi pengetahuan
  lokal, serta variasi persoalan di daerah kepulauan.
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: "Saya menikah dengan  laki-laki dari Maluku Utara. Melihat fasilitas kesehatan yang ada, mulanya saya khawatir bagaimana kalau saya harus melahirkan di sana. Saya akan pulang ke Jawa ketika hamil nanti. Namun, pandangan itu berubah ketika bertemu kawan-kawan Maluku Utara yang berkuliah di Jogja. \r\nDalam suatu diskusi, mereka bercerita praktek persalinan ala biang.  Mereka lahir dari tangan biang, tak terkecuali suami. Biang punya pengetahuan tentang perawatan ibu hamil hingga pasca melahirkan. Tidak hanya itu, masing-masing biang punya spesialisasi pengobatan tertentu. \r\nMengapa mengandalkan biang, tidak pada pelayanan medis modern? Bukankah biang saat ini dianggap “biang” dari tingginya angka mortalitas ibu-anak? Cara pandang saya sebelumnya, barangkali merepresentasi cara “pusat” (Jawa) memandang “luar”, tanpa mengingat fakta geografis dan ragam pengetahuan lokal di sana. \r\nDari diskusi tersebut kami baru sadar bahwa pengetahuan tentang rorano bisa dipakai untuk melihat banyak aspek, misalnya bagaimana biang perempuan memperlakukan tanaman agar lestari (kapan, bagian mana, dan cara mengambil tumbuhan yang berbeda dengan cara mengambil laki-laki), hingga mengapa tanaman mulai langka bahkan hilang. Ternyata, pengetahuan tentang tanaman rorano mengantar pada kesadaran perubahan ekologi yang terjadi di Maluku Utara. Beberapa menyesal tidak sempat mendokumentasikan pengetahuan biang di tempatnya karena biang tersebut meninggal, ditambah tidak sederhanya proses pewarisan pengetahuan tersebut.\r\n\r\n"
masalah: >-
  Dalam rezim kesehatan saat ini, tak jarang muncul dikotomi pengertian “ilmiah
  - modern” versus “non-ilmiah - tradisional” terkait sistem pengobatan
  masyarakat. Pada konteks berikutnya, paradigm “iklan shampoo;  tujuh dari
  sepuluh perempuan…” juga seringkali digunakan untuk menjustifikasi kasus
  semisal mortalitas bayi dan biang, lantas kita letakkan di mana realitas “tiga
  perempuan sisanya…” yang punya cerita sukses menyelematkan ibu dan bayi itu?
  Perspektif “dari atas” semacam itu selain mengabaikan kenyataan pinggiran dari
  sudut pandang orang biasa, juga menjadi problematis ketika pengetahuan ramuan
  obat-obatan tradisional kian terkikis sering masuknya arus pembangunan yang di
  satu sisi menghilangkan varietas tanaman obat khas kepulauan dan meminggirkan
  keberadaan orang-orang yang telah merawat dan melestarikannya. Mengapa
  etnomedisin? Tema ini cukup kompleks, memuat isu-isu penting berkaitan dengan
  posisi perempuan (realitas biang),  ekologi, sistem pengetahuan (budaya), dan
  seterusnya. Lantas dengan cara apa hal itu bisa ditangkap dan dimaknai?
durasi: 7 bulan
sukses: >-
  Project ini dapat pula ditanggapi sebagai bentuk edukasi dan literasi media
  bagi perempuan untuk meningkatkan pengetahuan komunikasi visual dan cara
  pandang baru dalam menangkap dan memahami realitas di sekelilingnya. Tujuan
  dari project ini sendiri adalah untuk menampilkan ragam pengetahuan tentang
  sistem pengobatan dan perawatan kesehatan tradisional berbasis wilayah
  kepulauan. Indikator pencapaian project di antaranya adalah 1) munculnya karya
  foto dan cerita yang kemudian dibukukan; 2) Tersebarnya hasil project ini
  secara luas melalui publikasi website; 3) semua karya dan rekam proses dari
  project ini akan dipamerkan dan didiskusikan dalam forum bersama, antar
  komunitas dan keilmuan sehingga dari situ silang pengetahuan dapat terjadi; 4)
  dialog budaya melalui produksi karya ini, menjadi salah satu cara merawat dan
  melestarikan jejak pengetahuan (budaya) masyarakat kepulauan.
dana: '148'
submission_id: 5ab77f06b7184b4e582148e2
---
